%=======================================================================================================================%
%
%									   DU TEMPLATE DES CHAPITRES DE LA THESE
%
%
%											pour en faire plein, et dans un pdf, les lier.
%
%=======================================================================================================================%

\documentclass[a4paper, 10pt]{memoir}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% Packages
% Bibliographic references
% macros et commandes
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\input{../config.tex}
\graphicspath{{../figures/}} % specific for each .tex
\addbibresource{tdk-link.bib}

% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% métadonnées
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\title{Ls systèmes embarqués}
\author{Tristan Delizy}
\date{\today}


% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
% inclusion in main between {document} balises
% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\begin{document}



% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - %
\chapter{Systèmes embarqués et IOT}
\label{chap: Sys emb et IOT}


			Notre travail est centré sur les systèmes embarqués. 
			Les contraintes de ce domaine influent sur les architectures matérielles comme sur les architectures logicielles de ces systèmes.
			Nous allons donc dans ce chapitre aborder les caractéristiques de ces systèmes.
	
			Nous détaillerons également à l’intérieur de ces systèmes les quels sont concernés par notre approche.
			En effet le domaine de l'embarqué peut présenter des conditions d’exécutions très variées et des contraintes très différentes.
			Ainsi le domaine de l'embarqué désigne des plateformes matérielles et logicielles très variées.
			Celles ci allant du microprocesseur dans une carte à puce ou un tag RFID \parencite{buettner2008rfid} à des appareil capable de calculs importants, disposant de plusieurs niveaux de caches \parencite{AtienzaDMM}.
	
			Nous aborderons donc différents types de systèmes embarqués pour restreindre le périmètre d'application de notre approche.
			Tout d'abord nous évoquerons les systèmes dits critiques.
			Dans ces systèmes, l'utilisation de l'allocation mémoire dynamique est généralement exclue.
			En effet les algorithmes d'allocation mémoire dynamique ne présentent pas de garanties temporelles à l’exécution.
	
			Une autre contrainte centrale du domaine est celle de l'alimentation, et de l'efficience énergétique.
			En effet certains modules matériels intégrés au système permettent d'augmenter ses performances.
			Toutefois, dans le domaine de l'embarqué, la rentabilité énergétique de ces modules n'est pas garantie.
			Nous développerons ce raisonnement notamment vis à vis du cache matériel et de l'unité de gestion de la mémoire.
			En effet ces deux modules matériels représentent une consommation énergétique et une place sur la puce qui est trop importante dans de nombreux cas.
			Ainsi, de nombreuses architectures matérielles n'en incluent pas.

			Nous choisissons donc de nous intéresser à des systèmes en étant dépourvu.
			Par la suite nous discuterons les conséquences de cette hypothèse.	
			En effet l’absence d'une MMU rend le déplacement d'un objet impossible après son allocation.
			Et la présence d'un cache change les accès effectivement réalisés dans la mémoire.
	
			Nous aborderons finalement l'architecture logicielle de ces systèmes.
			Notre approche s'intègre également aux contraintes du domaine sur cet aspect.
			En effet nous considérons une architecture logicielle sur machine nue/.
			Ainsi nous ne reposons sur aucun service d'un système d'exploitation, pas toujours présent dans le domaine.
			De plus nous faisons le choix de ne pas modifier l'application.
			Nous limitons donc les modifications apportées au logiciels à la couche logicielle du runtime, sans en modifier l'interface.
	
			Mais dans un premier temps nous allons ici proposer une définition des systèmes intéressés par notre approche, c'est à dire les systèmes embarqués contraints.

			\bigskip
			\dydef{système embarqué contraint}: Système informatique autonome remplissant une ou plusieurs fonctions spécifiques dans des conditions contraintes en ressources : espace mémoire, énergie, temps d’exécution.
			Ainsi, contrairement à un système plus généraliste, ou par exemple à un système embarqué haute performance, le logiciel développé pour cette plateforme lui est spécifique et est lui aussi contraint.

			\bigskip
			Par exemple un smartphone présente un OS et l'utilisateur installe des applications dont l'utilisation des ressources ne sont pas optimisées pour sa plateforme.
			Au contraire, un objet connecté ou une station météo déployée dans la nature présentent des logiciels très optimisés pour l’exécution sur leur matériel. 
			Nous considérons également que notre approche intéresse de nombreux objets connectés.

			\bigskip
			\dydef{\worddefined{IoT}}, Internet of Things -- Systèmes embarqués communicants à faible coûts. Le domaine de l'IoT englobe toutefois une vision large, des réseaux de capteurs aux infrastructures réseau permettant l'acheminement des données, au traitement de ces données par des stratégies big data.

		
			\bigskip
			Les objets de l'internet des objets sont donc dotés de microprocesseurs capables de communiquer vers le monde extérieur.
			Ils doivent de plus limiter au maximum leur consommation énergétique.
			Du point de vue de cette étude ces objets sont donc proches de ceux du domaine de l'embarqué contraint.
			Nos travaux considèrent cependant uniquement les objets communicants en eux mêmes.
			D'un point de vue économique il est prévu que le nombre de ces systèmes, déjà important, augmente fortement dans les années futures \parencite{jayakumar2014powering}.
			

		\subsection{Critique et temps réel}
			Les systèmes embarqués les plus contraints sont ceux dont la mission ne peut se permettre d'échouer. 
			Ces systèmes, dits critiques, doivent pouvoir garantir leur exécution, mais doivent souvent le faire en respectant des contraintes de délai.

			Nous avons présenté au chapitre \ref{chap: Gestion Mem Dyn} le problème de fragmentation.
			Ce problème, résolu à l’exécution par le gestionnaire mémoire dynamique ne peut pas être facilement borné temporellement.
			En effet, l'ordre des requêtes, leur taille et leur nombre sont arbitraire.
			Ainsi il n'est pas possible de prévoir un temps d’exécution pour le système respectant ses contraintes temporelles.
			Le calcul de pire temps d’exécution ou \worddefined{WCET}, pour Worse Case Execution Time dépendant dans ce cas du jeu de donnée.
			Dans ces systèmes l'utilisation de l'allocation mémoire dynamique est donc généralement exclue.


		\subsection{Aspect économique et méthodologies de développement}

			Le domaine de l'embarqué, visant la réalisation de plateformes spécialisés pour une ou quelques fonctions prédéfinies est structuré différemment de ce que l'on peut trouver pour le reste des systèmes informatiques.
			En effet si le logiciel cible, ou en tout cas la fonction à remplir, est connue en amont de la conception de la plateforme il est possible d'optimiser le fonctionnement de celle-ci.

			La conception d'une telle plateforme se base notamment sur la notion de \worddefined{conception conjointe matériel-logiciel}.
			Cette approche de co-développement permet de baisser le temps de conception et de production du système (time to market).

			Il est possible d'intégrer des modules préconçus et paramétrables dans le design matériel de la puce.
			Ainsi, par exemple la taille de la mémoire peut être paramétrée pour l'application cible.
			En contrepartie ces modules nécessitent une phase d'intégration.
			C'est le positionnement adopté par la startup eVaderis, partenaire initial de ce projet\parencite{Layer2016}.

			En revanche, et contrairement à l'informatique débarquée, le code est souvent spécifique à une cible matérielle, au moins partiellement, et est donc cher à développer.
			Les systèmes embarqués sont donc plus optimisés, particulièrement en termes de consommation énergétique, pour une fonction, mais en contrepartie ils nécessitent un temps de développement plus long et plus coûteux.


			Il est également à noter que cette distinction peut être plus ou moins forte suivant les cas.
			Certains systèmes embarqués permettent d'installer ou de modifier leur logiciel.
			De plus, la conception d'un système embarqué prévoit généralement une possibilité de mise à jour logicielle, notamment pour ce qui est du domaine de L'IoT.
			En effet, un défaut de mise à jour dans un environnement connecté pose de graves problèmes de sécurité comme l'ont montré les réseaux botnet dans les dernières années \parencite{kolias2017ddos}.

			Ainsi les systèmes embarqués contraints ont des besoins qui nécessitent l'utilisation d’algorithmes de plus en plus complexes.
			Or l'implémentation d'une fonction en matériel peut limiter la capacité de mise à jour de cette fonction.
			Dans ces cas là, l'utilisation d'une solution logicielle semble justifiée.


		% \subsection{Contraintes de fonctionnement}
		% 	Contrairement à certains systèmes débarqués, les systèmes embarqués doivent répondre à des contraintes de fonctionnement strictes.
		% 	Les systèmes embarqués peuvent notamment être caractérisés par la mission qu'ils doivent remplir.
		% 	Nous nous contentons dans un premier temps de les distinguer, puis nous reviendrons sur les conséquences de ces différences sur leur design.

		% 	\subsubsection{Critique et temps réel}
		% 	Les systèmes embarqués les plus contraints sont ceux dont la mission ne peut se permettre d'échouer. 
		% 	Ces systèmes, dits critiques, doivent pouvoir garantir leur exécution, mais doivent souvent le faire en respectant des contraintes de délai.
		% 	On distingue néanmoins ceux dont l'échec mettrait en péril la vie humaine (life critical) de ceux mettant en péril l'objectif du système (mission critical).
		% 	Par exemple, le système contrôlant un métro de manière automatique est life critical, et donc le système embarqué dans la rame est dupliqué de manière à ce que sa mission puisse être remplie, même en cas de défaillance grave.
		% 	Au contraire, l'affichage d'un matériel médical, peut être réalisé sur \MM{ambigu}{un processeur auxiliaire au système dont dépend la vie du patient}, et ainsi nécessiter moins de frais de développement. 
		% 	Si le système d'affichage est défaillant, le système principal pourra tout de même continuer à assurer la survie du patient, le temps que le matériel puisse être remplacé.


		% 	Le fait de devoir se soumettre à une contrainte temporelle stricte pour l’exécution d'une fonction amène une distinction plus précise dans la manière dont fonctionne certains systèmes embarqués critiques dits \worddefined{temps réel}.

		% 	Les système temps réels doivent garantir leur exécution dans un temps donné. 
		% 	Deux cas de figure se présentent pour un non respect de ce délai. 
		% 	Soit la fonction du système échoue, dans le cas d'une mission critique, cet échec doit être évité à tout pris.
		% 	Soit la qualité de service est dégradée.
		% 	En effet le fait de devoir respecter des contraintes temporelles n'implique pas forcément la criticité.
		% 	On peut notamment penser aux applications multimédia, particulièrement de streaming.
		% 	Dans ce cas, une image doit être affichée dans un certain délai.
		% 	Mais si ce délai est dépassé, l'image ne sera pas affichée, ou pas complètement, et soit le rendu sera saccadé, soit pour assurer une qualité de service constante l'application pourra choisir de baisser la qualité de l'affichage.
		% 	Ces cas sont appelés temps réel souple, par opposition au temps réel dur dont le respect des délais met en jeu la criticité du système.

		% 	\MM{essentielement hors sujet par rapport à ta thèse je trouve}{depuis le debut de "Critique et temps réel"}

		% 	Les systèmes temps réels critiques sont donc développés très spécifiquement pour respecter, et garantir le respect, de ces délais.
		% 	Du point de vue de la méthodologie, l'industrie et la littérature utilisent le calcul de pire temps d’exécution ou \worddefined{WCET}, pour Worse Case Execution Time, pour calculer la borne supérieure du temps d’exécution de chaque fonction du système.

		% 	Cette nécessité de pouvoir garantir le temps d'exécution à donc de nombreuses implications, matérielles comme logicielles.
		% 	Sur le plan matériel, l'utilisation de \MM{Si si, caches et MMU pour le temps réel c'est un problème résolu depuis des années (exemple: powerPC dans les airbus)}{caches matériels, de MMU} ou de plusieurs \MM{sujet chaud en ce moment, mais la recherche commence à être bien avancée}{cœurs de calcul en parallèle} ou d'exécution dans le désordre est imprévisible et donc exclue pour le moment.
		% 	La recherche académique propose néanmoins des solutions pour lever ces limitations, notamment sur \TD{todo : ref}{l'utilisation de caches matériels}.

		% 	Du point de vue logiciel également, la nécessité de borner le temps d'exécution a des implications.
		% 	Nous avons évoqué au chapitre précédent que l'allocation mémoire dynamique était réputée imprévisible.
		% 	En effet, la résolution du problème de fragmentation dépend des données d'entrée du programme.
		% 	De fait elle est donc exclue des logiciels temps réels en règle générale, de même que la récursion.

		% 	Les applications temps réel non critiques peuvent par contre utiliser de tels mécanismes logiciels.
		% 	Il est par exemple beaucoup plus efficace de développer un lecteur multimédia utilisant l'allocation mémoire dynamique.
		% 	En effet l'allocation mémoire dynamique permet de traiter des données de taille et de nombre inconnues à la compilation.
		% 	De la même manière les délais à respecter sont souvent moins courts et contraignants, par exemple la réactivité du système face à l'utilisateur. 

		% 	Nous avons donc décidé de positionner la cible de cette étude dans l'embarqué contraint, mais en ne traitant pas le cas des systèmes critiques, qu'ils soient temps réel ou non.
		% 	En effet la méthodologie de développement exclue à nos yeux un usage significatif de l'allocation mémoire dynamique dans ces systèmes.

		% \subsection{Autres influences sur le design}
		% 	Les contraintes de satisfaction de la mission que nous venons de voir ne sont pas les seules contraintes influençant directement le développement des systèmes embarqués.
		% 	D'autres aspects doivent être pris en compte dans le design d'un tel système de manière à ce qu'il puisse remplir sa ou ses fonctions efficacement.

			% \subsubsection{Environnement}
			% Les conditions d'opération du système doivent également être prises en compte dans son design.
			% L'accès à une source d'énergie conditionne fortement le design du système et nous reviendrons sur cet aspect dans la suite du chapitre.
			% Mais il faut également tenir compte des facteurs environnementaux comme la température d'opération et l'humidité.
			% Ces aspects vont influencer la forme et l'agencement du système mais pas uniquement.
			% Par exemple, l'implantation de système interactifs dans les ruines de l'abbaye de Cluny, présentant une vision des bâtiments reconstruite sur une tablette en fonction de la zone visée par sa caméra pose le problème d'être en plein soleil en été, ce qui ajoute une contrainte de fonctionnement forte sur le système pouvant subir une très forte montée en température en fonction de l'heure.

			% \MM{pas trop pertinent pour toi non plus, et je trouve le niveau de détail bizarre : pas assez technique pour qu'un informaticien apprenne vraiment des choses, mais quand même assez long. En particulier un état de l'art sans \\cite\{...\}, c'est dommage.}

			% De plus ces systèmes, d'après leur nom doivent pouvoir être "embarqués", impliquant d'autres contraintes, potentiellement en terme de poids ou de place occupée.
			% En terme d'interface, ces systèmes sont également largement contraints par tout ces aspects.
			% Il est rare de trouver un système embarqué utilisant une interface homme machine type clavier/souris.
			% De même de nombreux systèmes embarqués contraints ne disposent pas d'écran, et l'interface est généralement restreinte au strict minimum.


		% \subsection{Alimentation des systèmes embarqués}
		% 	Les contraintes de ces systèmes s'appliquent aussi à la manière dont ils sont alimentés.
		% 	Ainsi la majorité des systèmes embarqués contraints disposent d'une source d'énergie limitée. 
		% 	Face à une ressource en énergie limité plusieurs stratégies sont utilisables en fonction des besoins du système.

		% 	Pour les systèmes à très faible consommation, une solution est la récolte d'énergie dans l'environnement.
		% 	En effet pour remplir de fonctions nécessitant peu de traitements une source d'énergie même faible peut être accumulée pour être utilisée quand cette fonction doit être remplie.
		% 	Comme nous le verrons plus loin dans ce chapitre le profil d'activité de ces systèmes est majoritairement vide, concentrant la consommation d'énergie dans de brefs pics d'activité.

		% 	Ainsi la récolte d'énergie dans l’environnement permet de faire fonctionner les plus petits systèmes.
		% 	La littérature appelle ces systèmes des TPS pour Transiently Powered Systems (systèmes à alimentation intermittente).

		% 	Cependant de tels systèmes ne présentent que peu de garanties quand à la disponibilité de la ressource en énergie.
		% 	Ils ne sont donc pas encore adaptés à la majorité des usages de l'embarqué contraint.
		% 	La recherche académique propose toutefois des pistes pour une étendre leurs usages, notamment grâce à l'usage des technologies mémoires non-volatiles dont nous parlerons au chapitre suivant.

		% 	La solution adoptée dans la majorité des systèmes embarqués contraint est toutefois l'usage d'une batterie.
		% 	Bien que compatible avec la récolte d'énergie dans l'environnement, l'usage d'une batterie présente des désavantages.
		% 	Une batterie a en effet une durée de vie limitée, et se trouve être souvent l'élément limitant la durée de vie du système.
		% 	De plus, pour un système embarqué le poids d'une batterie peu être un facteur limitant.

		% 	Ainsi, même avec une source d'énergie fiable, les systèmes embarqués doivent économiser leur énergie.
		% 	Cela influence tout autant les choix en terme d'architecture matérielle que les choix logiciels.
		% 	Mais comme nous allons le voir ci-dessous, ces contraintes influencent également la manière de concevoir les plateformes embarquées et la manière de produire les logiciels qu'elles exécutent.

		% \subsection{Aspect économique et méthodologies de développement}

		% 	Le domaine de l'embarqué, visant la réalisation de plateformes spécialisés pour une ou quelques fonctions prédéfinies est structuré différemment de ce que l'on peut trouver pour le reste des systèmes informatiques.
		% 	En effet si le logiciel cible, ou en tout cas la fonction à remplir, est connue en amont de la conception de la plateforme il est possible d'optimiser le fonctionnement de celle-ci.

		% 	La conception d'une telle plateforme se base notamment sur la notion de \worddefined{conception conjointe matériel-logiciel}.

		% 	Il est possible d'intégrer des modules préconçus et paramétrables dans le design matériel de la puce.
		% 	Ainsi, par exemple la taille de la mémoire peut être paramétrée pour l'application cible.
		% 	En contrepartie ces modules nécessitent une phase d'intégration.

		% 	En revanche, et contrairement à l'informatique débarquée, le code est souvent très spécifique à une cible matérielle et est donc cher à développer.
		% 	En effet, comme nous le verrons dans la section dédiée au logiciels embarqués, ce code est complexe et moins réutilisable que pour des programmes débarqués.

		% 	Les systèmes embarqués sont donc plus optimisés, particulièrement en termes de consommation énergétique, pour une fonction, mais en contrepartie ils nécessitent un temps de développement plus long et plus coûteux.


		% 	Il est également à noter que cette distinction peut être plus ou moins forte suivant les cas.
		% 	Certains systèmes embarqués permettent d'installer ou de modifier leur logiciel.
		% 	De plus, la conception d'un système embarqué prévoit généralement une possibilité de mise à jour logicielle, notamment pour ce qui est du domaine de L'IoT.
		% 	\MM{\\cite\{...\}, mais la présence d'un canal de mise à jour est aussi cruciale pour la sécurité (correction de faille à posteriori)}{En effet, l'impossibilité de mettre à jour un système dans un environnement communicant pose de graves problèmes de sécurité comme l'ont montré les réseaux botnet dans les dernières années.}

		% 	Cette approche de co-développement en gardant une marge d'adaptation et d'évolution permet de baisser le temps de conception et de production du système (time to market).


	\section{Architectures embarquées}
	\label{sec: Architectures embarquées}

			Comme nous venons de le voir, les systèmes que nous étudions sont soumis à de nombreuses contraintes.
			Nous allons maintenant considérer l'influence de ces contraintes sur l'architecture matérielle des systèmes.

			Dans un contexte où les coûts de développement sont importants, les architectures matérielles sont optimisées pour remplir les fonctions cibles le plus efficacement possible.
			Mais le coût de la plateforme doit être également maîtrisé car le secteur est concurrentiel et ces systèmes sont généralement produits en grand nombre.
			Cette tendance étant accentuée par l’émergence de l'internet des objets.

			Les architectures embarquées limitent donc au maximum la surface de silicium utilisée par la puce et la consommation énergétique.
			Ainsi le système, alimenté sur batterie, peut être allégé (en réduisant la capacité de la batterie) ou voir sa durée de vie augmenter.

			Nous allons donc voir dans la suite les spécificités des architectures que nous considérons pour cette étude. 

		\subsection{Spécificités matérielles des systèmes embarqués contrains}
			Les architectures débarquées, ou celles de l'embarqué haute performance présentent de nombreux modules visant l'accélération de l’exécution.
			Au contraire les architectures de l'embarqué contraint doivent s'adapter à un manque de ressources.
			Ainsi, un module matériel accélérant l’exécution n'est intéressant dans ce contexte que si il permet d'augmenter l'efficience énergétique du système à un prix raisonnable.
			De plus ces modules occupent de la surface de silicium, et augmentent le prix unitaire de la plateforme finale.
			De nombreuses optimisations courantes dans l'informatique débarquée sont ainsi absentes des architectures embarquées.

			\subsubsection*{Unité de gestion de la mémoire}
			Le module matériel permettant l'abstraction de la mémoire physique et donc l'adressage virtuel est appelé une \worddefined{MMU}. 
			L'\worddefined{adressage virtuel} permet d'exposer un espace mémoire différent pour les différents programme exécutés par un système d'exploitation.
			Il permet également de facilement déplacer le contenu de la mémoire physique, la MMU se chargeant de la traduction entre adresse physique et adresse virtuelle. 
			Extrêmement répandu en dehors de l'embarqué contraint, elle se révèle très coûteuse pour un système dont le logiciel, comme nous le verrons ci-après, peut se passer de l'adressage virtuel dans un soucis d'économie d'abstraction.
			De plus une MMU est comporte de la mémoire rapide et consommatrice d'énergie, et la place occupée sur la puce est non-négligeable.
			Nous considérons ainsi dans nos travaux ne pas disposer de MMU sur notre matériel.

			\subsubsection*{Cache matériel et mémoire Scratch Pad}
			Un cache matériel est un système d'abstraction automatique de la hiérarchie mémoire.
			Contenant une petite partie des données du programme il charge automatiquement depuis la mémoire principale (plus lente) les données accédées par le programme.
			Ainsi, les programmes accédant souvent aux données précédemment accédées, leur temps d'accès est grandement réduit si elles sont déjà dans le cache.
			Or, pour le domaine de l'embarqué contraint, la recherche académique \parencite{banakar2002scratchpad,zendra2006memory} a démontré que pour la même surface en silicium il était plus intéressant d'utiliser une mémoire Scratch Pad.
			Une mémoire \worddefined{Scratch Pad} (ou SPM, pour Scratch Pad Memory)\acronymdefined{SPM}{Scratch Pad} est un banc de mémoire rapide directement accessible par le processeur.
			Elle joue le même rôle qu'un cache matériel, c'est à dire être une zone de mémoire rapide où stocker les données accédées régulièrement.
			Toutefois, contrairement à un cache matériel la gestion de l'espace mémoire est laissé au logiciel.
			Elle peut être intégrée à une hiérarchie mémoire (à la place du cache) ou être accessible en parallèle de la mémoire principale (hétérogénéité mémoire).

			Cette approche est intéressante pour l'embarqué contraint car une zone mémoire gérée par le logiciel présente l'avantage de ne pas implémenter toute la circuiterie de contrôle autour de la mémoire que requiert le cache matériel.
			Ainsi les systèmes que nous étudions se passent de caches matériels.
			Cette décision fait donc reposer sur le logiciel la gestion de la mémoire Scratch Pad.

			\subsubsection*{Exécution dans le désordre}
			Une optimisation efficace dans les systèmes haute performance est l'usage de modules permettant la réorganisation des instructions directement durant l’exécution.
			L’exécution dans le désordre permet d'éviter des attentes processeur, notamment dues à l’insertion de bulles dans le pipeline d'instruction.
			Ces mécanismes permettent d’accélérer significativement l’exécution d'un programme mais consomment beaucoup de surface sur la puce et également beaucoup d'énergie, ils sont ainsi généralement exclus des processeurs destinés à l'embarqué contraint.

			\subsubsection*{Prédiction de branchement}
			La prédiction de branchement consiste à prédire quel chemin d'exécution suivra le programme. 
			Si cette prédiction échoue, le pipeline est rempli des mauvaises instructions, et il faut l'invalider, résultant en une exécution plus lente.
			Encore une fois contrairement aux architectures hautes performances, les architectures embarquées sont plus efficientes énergétiquement, mais beaucoup moins performantes en terme de temps d’exécution.
			Dans le cas du prédicteur de branchement, celui ci, si il est présent, se trompera plus souvent mais occupera moins d'espace sur la puce et consommera moins d'énergie.

			\subsubsection*{Exécution de code en place}
			Les architectures matérielles sont également contraintes en mémoire.
			L'approche classique est d'avoir une mémoire de stockage où résident les programmes qui ne sont pas exécutés et une mémoire de travail où ils sont chargés pour être exécutés.
			Au contraire dans le domaine de l'embarqué contraint le code est généralement exécuté directement depuis la mémoire où il est stocké.
			Cette approche permet d'économiser de la mémoire de travail pour la plateforme qui n'en a plus besoin pour stocker le code du programme.
			Elle est également possible car la fréquence d'opération des processeurs embarqués contraints est plus faible, et ainsi, l'impact sur les performances d'une telle exécution en place est moindre.


    		Ainsi les architectures matérielles des systèmes embarqués sont moins complexes mais plus efficientes énergétiquement.
    		Comme nous l'avons défini au début de ce chapitre le domaine de l'embarqué contraint vise des systèmes replissant une ou plusieurs fonctions prédéfinies.
    		L'architecture correspondante sera donc optimisée pour remplir cette fonction au plus juste en terme de consommation énergétique tout en respectant des délais temporels, le tout sur une puce la moins cher possible.
    		Par exemple si une fonction doit s’exécuter plus rapidement, il peut être plus intéressant d'adapter sa fréquence d'exécution que d'introduire un module matériel consommant plus et occupant plus de place sur la puce.


	\section{Programmes embarqués}
	\label{sec: Programmes embarqués}

			De même que les architectures matérielles évoquées ci-dessus, les logiciels que nous étudions sont spécifiques.
			Destinés aux plateformes embarquées contraintes, ils ne suivent pas une logique de design identique aux systèmes débarqués.

			Dans un premier temps nous évaluons les contraintes directes pour le logiciel découlant de l’architecture matérielle.
			En effet, de nombreuses abstractions standard des systèmes débarqués sont trop coûteuses pour ces systèmes.
			Puis nous discuterons de l'impact de l'absence de ces abstractions et décrirons le contexte logiciel de notre projet.

			Nous terminerons par discuter l'usage de la gestion mémoire dynamique dans ces conditions.
			En effet comme nous l'avons abordé au chapitre \ref{chap: Gestion Mem Dyn}, il s'agit d'un mécanisme logiciel dont le coup en ressources (temps processeur et mémoire) peut s'avérer important dans l’exécution d'un programme.
			Il est toutefois nécessaire dans de nombreuses situations de l'embarqué contraint.



		\subsection{Contraintes logicielles}

			Le logiciel embarqué doit s’exécuter dans un environnement dont les ressources sont limités au strict minimum.
			En effet, pour garder le coût unitaire de la puce le plus bas possible la quantité de mémoire présente sur la puce est limitée.
			De plus la puissance de calcul est également limitée pour consommer le moins d'énergie possible.
			Il est néanmoins nécessaire de remplir une ou des fonctions, généralement complexes et nécessitant une communication vers l’extérieur, au moins pour les plateformes IoT.

			Dans le cas du logiciel débarqué, les applications se reposent normalement sur un ensemble de couches logicielles et d'abstractions du matériel permettant une plus grande facilité de développement.
			Ces abstractions permettent aussi d’exécuter des programmes sur beaucoup plus de cibles matérielles différentes si ces abstractions sont présentes dans les couches logicielles.

			La première de ces abstractions est l'utilisation d'un système d'exploitation.
			Cette abstraction est largement répandue, que ce soit dans le domaine du débarqué, du calcul haute performance ou même pour l'embarqué haute performance.
			Toutefois pour les systèmes embarqués contraints, cette abstraction peut être dispensable.
			En effet, ces systèmes sont développés pour remplir une seule fonction et ne prévoient pas que l'utilisateur installe une application "inconnue" au gré de ses envies.
			De plus ces systèmes n'ont généralement qu'une interface limitée.
			Ainsi il est possible d'économiser le surcoût de cette couche logicielle.

			La mémoire virtuelle est également une abstraction classique des systèmes moins contraints.
			Dans ce cas, sans le support matériel d'une MMU il n'est pas possible de se reposer sur cette abstraction.
			De plus la gestion de la mémoire virtuelle est souvent intégrée à l'OS.

			De même pour l’exécution d'applications installées par l'utilisateur la notion de processus permet de répartir les ressources matérielles entre plusieurs programmes ou plusieurs parties d'un programme.
			Fortement liée à l'OS qui en assure la gestion, cette abstraction se révèle également moins intéressante pour répondre à des fonctions prédéfinies.

			Toutes ces abstractions ne sont pas nécessaires à l’exécution d'un système embarqué contraint.
			Ainsi leur coût en ressources est généralement évité, en contrepartie d'une plus grande complexité du code mis en œuvre.
			L'approche retenue est donc généralement celle du développement dit \worddefined{bare metal} ou \worddefined{développement sur machine nue}.
			Le matériel est ainsi beaucoup plus exposé au logiciel qui doit être capable de le gérer directement pour remplir sa fonction.

			Toutefois cette volonté d'éviter les abstraction coûteuses en ressources n'est pas forcément en contradiction avec la notion de ré-utilisabilité du code.
			Ainsi, même dans un logiciel sur machine nue, le code est généralement séparé en deux couches.
			On distinguera la couche applicative, réalisant la fonction ciblée par le système qui se repose sur une couche logicielle traitant directement avec le matériel.
			Ainsi une application devant s’exécuter sur un autre matériel n'aura qu'à adapter son interface vers cette couche logicielle bas niveau.
			Cette couche contient les drivers gérant chaque module matériel et permettant sa mise à disposition pour le logiciel, elle est souvent dénommée \worddefined{Board Support Package} (BSP, logiciel de support de la plateforme) ou \worddefined{Hardware Abstraction Layer} (HAL, couche d'abstraction matérielle).
			Ces deux couches logicielles ne sont d'ailleurs généralement pas développées par les mêmes développeurs.
			Nous nous intéressons dans cette étude à la couche applicative, c'est en effet elle qui à le plus recours à l'allocation mémoire dynamique.


		\subsection{Contraintes logicielles du domaine de l'embarqué en général}
			De la structuration des couches logicielles comme décrites ci dessous découle un certain nombre de spécificités qui s'appliquent au domaine de l'embarqué et qui guident certains des choix de notre travail.

			Par exemple, le code étant généralement plus optimisé et plus complexe, le code source des librairies tierces parties est souvent indisponible.
			De plus les bases de code sont plus difficiles à modifier.
			Ces aspects nous poussent à ne pas proposer une interface différente de l'interface standard de l'interface d'allocation mémoire dynamique standard, c'est à dire les fonctions \lstinline{malloc()} et \lstinline{free()}.

			De plus le code embarqué est plus souvent propriétaire car lié à un produit spécifique et souvent hérité de la version précédente du projet.
			Ces pratiques ne facilitent pas l'adoption de nouvelles approche si celles ci ne s'adaptent pas à ces conditions.
			Elles guident notamment notre choix de ne pas modifier l'interface exposée au programme pour l'allocation mémoire dynamique.



		\subsection{Utilisation de la gestion mémoire dynamique}

			Nous avons présenté les aspects du domaine de l'embarqué contraint qui nous semblent importants pour cette étude.
			Ainsi nous pouvons maintenant aborder le sujet de l'utilisation de la gestion mémoire dynamique dans ce domaine.

			Les architectures matérielles ne supportent pas l'abstraction de la mémoire virtuelle et le logiciel est dans notre cas sur machine nue.
			Ainsi nous pouvons nous interroger sur la gestion mémoire dynamique dans le même esprit de remplir la fonction du système au plus juste.
			Dans cette optique, une abstraction permettant de gérer la mémoire ayant un surcoût important comme présenté au chapitre \ref{chap: Gestion Mem Dyn} pourrait logiquement être laissée de coté.
			Cependant l'utilisation d'un tas permet de drastiquement augmenter la réutilisation de la mémoire.
			Ainsi dans les benchmarks que nous évaluons, la mémoire du tas peut être ré-alloué jusqu'à 59 fois.

			En effet certains programmes peuvent être exécutés dans une zone mémoire de faible taille grâce à l'utilisation de la gestion mémoire dynamique.
			Nous soutenons que c'est dans ces cas d'utilisation que la gestion mémoire dynamique est indispensable pour le domaine de l'embarqué contraint.
			En effet, la ressource mémoire étant limitée, le fait de pouvoir réutiliser la mémoire devenue inutile permet d'utiliser des algorithmes dont les besoins en mémoire seraient trop importants sans gestion mémoire dynamique.

			Nous présentons ci dessous quelques exemples d'utilisation intensives de l'allocation mémoire dynamiques applicables au domaine de l'embarqué contraint.
			Le routage, notamment pour des drones, ou la découverte d'environnement (qu'il s'agisse de l'environnement physique ou de services) requiert l'usage de l'allocation mémoire dynamique.
			De nombreux algorithmes de traitement du signal reposent de même sur ce mécanisme. 
			Ces traitements peuvent correspondre à de l'amélioration ou de la fusion de données de capteurs ou de l'encodage multimédia.
			On peut également penser à la compression ou la décompression de fichiers.
			Dans l'optique du développement de l'IoT également, les algorithmes de cryptographie doivent être considérés, et ceux ci peuvent avoir fortement recours à l'allocation mémoire dynamique.
			L'IoT rejoint sur ce point l'évolution des systèmes embarqués contraints vers plus de complexité \parencite{AtienzaDMM}.

			Une solution qui peut correspondre à la méthodologie de l'embarqué contraint serait d'utiliser un module matériel dédié pour alléger la fonction à remplir en logiciel.
			Toutefois, la résolution du problème de fragmentation par un module matériel ne semble pas prometteuse.
			En effet, les requêtes sont de taille et de nombre arbitraire et les ordres d'allocation et de désallocation sont arbitraire.


			Nous considérons donc dans cette étude l'utilisation de la gestion mémoire dynamique dans l'embarqué contraint comme ayant un coût important mais étant nécessaire dans de nombreux cas.
			De plus, nous limitons le périmètre de cette étude à la couche applicative.
			Nous pensons que la couche driver peut bénéficier de l'allocation mémoire dynamique en mémoire hétérogène.
			Néanmoins, cette dernière devant être adaptée pour chaque plateforme matérielle et utilisant beaucoup moins intensément l'allocation mémoire dynamique nous ne pensons pas qu'il soit nécessaire se reposer sur une API non modifiée pour l'utiliser à ce niveau.
			De plus le développeur de driver étant par définition au contact du matériel il est à même de l'utiliser directement.


			En fonction de la cible logicielle et matérielle la gestion de la mémoire dynamique dans le domaine peut varier.
			Pour l'utilisation de systèmes très faible consommation, généralement récoltant leur énergie dans l'environnement on trouve des implémentations simpliste de la gestion mémoire dynamique.
			Ce domaine, le \worddefined{tiny embedded} ne permet cependant pas d'utiliser des algorithmes tels que ceux que nous avons évoqué ci-dessus.
			L'implémentation la plus utilisée pour l'embarqué contraint est celle présentée au chapitre précédent : le \wordtodefine{DLMalloc}.
			C'est ce gestionnaire mémoire dynamique qui est utilisé dans newlib \parencite{newlib}, la librairie standard C de référence pour l'embarqué.







		\section{Conclusion}

			Nous avons présenté dans ce chapitre le domaine de l'embarqué et restreint le périmètre de notre étude aux systèmes embarqués contraints non critiques.

			Nous pensons qu'il est intéressant de tirer parti de l'allocation mémoire dynamique dans de tels systèmes.
			En effet, ce mécanisme n'est utilisé que lorsqu'il est nécessaire, mais peut toutefois être utilisé intensément comme nous le verrons au chapitre \ref{chap: Etude expe des apps}.
			En effet, un programme embarqué peut allouer plusieurs milliers d'objets. 
			Dans le cas de nos application le temps passé dans l'allocateur mémoire dynamique peut aller jusqu'à 15\% du temps total d’exécution de l'application.

			En résumé, les systèmes que nous considérons dans cette étude présentent les caractéristiques suivantes.
			Il ne s'agit pas d'un système critique, excluant l'usage de l'allocation mémoire dynamique.
			Ils ne reposent ni sur l'usage d'une MMU, ni sur celui d'un cache matériel.
			En effet, ces modules sont généralement exclus des systèmes embarqués contraints que ce soit pour la place occupée sur la puce où pour leur consommation énergétique.
			Ces aspects matériels influent sur l'aspect logiciel de ces systèmes.
			Ainsi nous considérons des systèmes ne proposant pas d'abstraction comme la mémoire virtuelle et fonctionnant le plus souvent sans système d'exploitation.
			Nous considérons toutefois deux couches logicielles différentes, une directement au contact du matériel, incluant le runtime et une autre applicative.

			Nous allons maintenant présenter les technologies mémoires émergentes dont les caractéristiques et l'intégration dans des puces embarqué motivent cette thèse. 


\end{document}